%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
%% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
  % -- opções da classe memoir --
  12pt,        % tamanho da fonte
  openright,      % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
  twoside,      % para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
  a4paper,      % tamanho do papel.
  % -- opções da classe abntex2 --
  %chapter=TITLE,    % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
  %section=TITLE,    % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
  %subsection=TITLE,  % títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
  %subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
  % -- opções do pacote babel --
  english,      % idioma adicional para hifenização
%  french,        % idioma adicional para hifenização
%  spanish,      % idioma adicional para hifenização
  brazil        % o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

\include{./personalizacoes/pacotes}
\include{./personalizacoes/pacotes-configuracoes}

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\include{./personalizacoes/informacoes-gerais}
% ---

\include{./personalizacoes/comandos-personalizados}

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
    %pagebackref=true,
    pdftitle={\@title},
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={\imprimirpreambulo},
    pdfcreator={PDFLaTeX with abnTeX2},
    pdfkeywords={gênero}{transporte}{planejamento}{sustentabilidade}{mobilidade},
    colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,            % color of internal links
    citecolor=blue,            % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,          % color of file links
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
%\stepcounter{chapter}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência.
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}
%\begin{fichacatalografica}
%  \vspace*{\fill}          % Posição vertical
%  \hrule              % Linha horizontal
%  \begin{center}          % Minipage Centralizado
%  \begin{minipage}[c]{12.5cm}    % Largura
%
%  \imprimirautor
%
%  \hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%  \imprimirlocal, \imprimirdata-
%
%  \hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%
%  \hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%
%%  \hspace{0.5cm} \imprimircoorientadorRotulo~\imprimircoorientador\\
%
%  \hspace{0.5cm}
%  \parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%  \imprimirdata.}\\
%
%  \hspace{0.5cm} 
%    1. Planejamento de Transportes.
%    2. Análise de Demanda.
%    3. Gênero.
%    I. \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador~
%    II. Universidade de São Paulo.
%    III. Escola Politécnica.
%    IV. Título\\
%
%  \hspace{8.75cm} CDU XX:XXX:XXX.X\\ %TODO
%
%  \end{minipage}
%  \end{center}
%  \hrule
%\end{fichacatalografica}
%% ---

% ---
% Inserir errata
% ---

%\begin{errata}
%Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:
%
%\vspace{\onelineskip}
%
%FERRIGNO, C. R. A. \textbf{Tratamento de neoplasias ósseas apendiculares com
%reimplantação de enxerto ósseo autólogo autoclavado associado ao plasma
%rico em plaquetas}: estudo crítico na cirurgia de preservação de membro em
%cães. 2011. 128 f. Tese (Livre-Docência) - Faculdade de Medicina Veterinária e
%Zootecnia, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.
%
%\begin{table}[htb]
%\center
%\footnotesize
%\begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
%  \hline
%   \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
%    \hline
%    1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
%   \hline
%\end{tabular}
%\end{table}
%
%\end{errata}

% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
%\begin{folhadeaprovacao}
%
%  \begin{center}
%    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
%
%    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
%    \begin{center}
%      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
%    \end{center}
%    \vspace*{\fill}
%
%    \hspace{.45\textwidth}
%    \begin{minipage}{.5\textwidth}
%        \imprimirpreambulo
%    \end{minipage}%
%    \vspace*{\fill}
%
%   Trabalho aprovado. \\
%   \imprimirlocal, 31 de março de 2016: 
%   \end{center}
%
%   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ \imprimirorientadorRotulo}
%   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Profa. Dra. Andreina Nigriello}
%   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Prof. Dr. Luiz Paulo Lopes Fávero}
%   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
%   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
%
%   \begin{center}
%    \vspace*{0.5cm}
%    {\large\imprimirlocal}
%    \par
%    {\large\imprimirdata}
%    \vspace*{1cm}
%  \end{center}
%
%\end{folhadeaprovacao}
%% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Este trabalho é dedicado a todas as pessoas que acreditam que o planejamento de transportes só será bem-sucedido se houver conexão com as dimensões sociais e urbanas que influencia e pelas quais é influenciado.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos %TODO
% ---
\begin{agradecimentos} 
Um trabalho de pesquisa sempre é fruto direta ou indiretamente da colaboração de muitas pessoas.
Agradecê-las nominalmente é um risco por ser possível deixar indevidamente alguém de fora.
Assim, deixo registrado um sincero agradecimento a todas e todos que contribuíram para esta dissertação tornar-se realidade: minha família de nascença e também aquela que escolhemos e vamos compondo ao longo da vida.

Ao Diego Rabatone Oliveira, agradeço pela parceria incondicional, pela tranquilidade e amor fundamentais nos momentos de tensão e pelas horas a fio dispendidas ombro a ombro sobre a mesa de trabalho. 

Ao Orlando Strambi, agradeço pela dedicação e orientação, indispensáveis para o andamento deste trabalho. Às professoras Maria Eugenia Boscov, Cintia Borges Margi, Liedi Bernucci e Silvia P. C. Casa Nova, pelo apoio e pelo exemplo que são para mim como profissionais e como mulheres.

Aos docentes Andreina Nigirello, Heloisa Buarque de Almeida e Luiz Paulo Fávero, exemplos de honestidade e coerência acadêmica, cujas contribuições foram valiosas e com quem gostaria de estabelecer parcerias intelectuais futuramente.

À Angela Buscema, à Enaege Sant'ana e à Patrícia Santana por me auxiliarem a encontrar meus caminhos, não só burocráticos, dentro da Escola Politécnica da USP.

À Cia. do Metropolitano de São Paulo, por meio de seus funcionários Maria Cecilia M. A.  Oliveira, Maria Cecilia M. Laiza, Luiz Claudio Sposito, José de França Bueno, Nelson Lucio Nunes e, especialmente, Emilia Mayumi Hiroi, pela paciência, prestatividade e abertura de portas (e dados).

Ao Felipe Dias, à Glaucia Pereira e ao Dionísio M. S. Gutierres sou grata pela amizade, pela disposição em ajudar em momentos cruciais - sem vocês a realização deste trabalho seria impossível.

À Bianca Alves, ao Fábio Lofrano, à Patricia Cornils e à Daniela Rozados pelas conversas encorajadoras sobre o tema e pela admiração intelectual que me provocam.

Ao Giuliano Salcas Olguin, um dia chefe, hoje, amigo e sócio, que guiou minhas primeiras frases produzidas dentro do que hoje se chama formalmente de pesquisa.

Finalmente, agradeço a todos que escreveram, empenharam-se na aprovação e lutam por uma justa implementação da Lei de Acesso à Informação que, mesmo com falhas, materializa o conceito de informação pública e dado aberto não apenas para mim, mas para a sociedade - sem ela o acesso aos dados desta pesquisa não estaria garantido. 

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe %TODO
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
  \begin{flushright}  
        \textit{``No atlas do seu império, ó Grande Khan, devem constar tanto a grande Fedora de pedra quanto as pequenas Fedoras das esferas de vidro. Não porque sejam igualmente reais, mas porque são todas supostas. Uma reúne o que é considerado necessário, mas ainda não o é; as outras, o que se imagina possível e um minuto mais tarde deixa de sê-lo.''\\
    (Calvino, Ítalo; In: Cidades Invisíveis)}\\%$•$

    
  \end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

O presente trabalho aborda questões relativas a análises de comportamento da demanda por transportes jogando luz sobre as questões de gênero. A revisão de literatura explora os conceitos de gênero, mobilidade e acessibilidade, bem como busca apresentar resultados de estudos que analisaram o que ocorre nas intersecções destes conceitos. Para investigar a sobreposição dessas áreas na Região Metropolitana de São Paulo foram utilizados os dados das Pesquisas Origem Destino de 1977, 1987, 1997 e 2007 da Cia. do Metropolitano de São Paulo.
Esta dissertação
\footnote{Esta dissertação está licenciada com uma Licença Creative Commons - Atribuição CompartilhaIgual 4.0 Internacional (CC BY-SA 4.0 \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}) e foi baseada nos materiais disponíveis em \url{https://github.com/hsvab/mestrado-usp-ODs}, \url{https://github.com/hsvab/mestrado-usp-algoritmos} e \url{https://github.com/hsvab/mestrado-usp-texto}. } estuda longitudinalmente os padrões de mobilidade e investiga a hipótese de que existem diferenças entre os padrões de mobilidade feminino e masculino. 
Foi construído um banco de dados unificado, base necessária para a elaboração de estatísticas descritivas, análises de conglomerados e regressões logísticas que pretenderam identificar grupos de comportamentos semelhantes, traçar os perfis dos grupos formados e elencar variáveis dependentes e explicativas relevantes para concepção de modelos de análise desagregada de demanda de transportes.
Os grupos formados na análise de conglomerados majoritariamente coincidiram com os anos das pesquisas, comprovando a necessidade de se fazer análises longitudinais.
Por fim, foi realizada outra segmentação articulando as variáveis sexo e situação familiar, buscando melhor caracterizar o gênero como categoria de análise.
Para esta última segmentação, foram realizadas regressões \textit{quasi-poisson} considerando as variáveis relevantes indicadas nas etapas anteriores. A partir desse conjunto de regressões, assim como algumas estatísticas descritivas já davam pistas, foram encontradas diferenças no número total de viagens de homens e mulheres condicionados a diferentes papeis familiares.
A compreensão de que grupos de diferentes perfis sócio-econômicos têm diferentes mobilidades e acessibilidades pode beneficiar a área de planejamento de transportes a desenvolver políticas voltadas a algum segmento de interesse e, assim, fazer uso mais eficientes dos recursos públicos.

 \textbf{Palavras-chaves}: gênero; mobilidade; planejamento de transportes; pesquisa origem destino; Região Metropolitana de São Paulo.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   
The study focus on the analysis of travel behavior from the perspective of gender. 
The literature review explores the concepts of gender, mobility and acessibility, searching for results in the intersection of these concepts. 
The study uses data from the Origin-Destination surveys for the Metropolitan Area of São Paulo, conducted in 1997, 1987, 1997 and 2007. 
Longitudinal analyses using different approaches explore the hypothesis that there are systematic differences in travel and activity patterns between genders. 
A unified database was constructed, allowing the longitudinal analysis of descriptive statistics, to perform cluster analysis and to estimate logistic regressions. 
The results allowed the identification of groups of similar behavior, to look at their composition and to select relevant dependent and explanatory variables for disaggregate modelling of travel demand. 
Groups resulting from cluster analysis have coincided with each of the four data collection periods, confirming the need to conduct longitudinal analyses. 
To better represent the concept of gender, a combination of the variables sex and position in family structure were used to define segments for analysis with quasi-poisson regression, using variables selected from previous stages of analysis.
The results indicate significant differences in the daily number of trips between men and women, conditioned by their family roles. 
The understanding of these differences can improve transportation planning and policy making.

   \vspace{\onelineskip}

   \noindent
   \textbf{Key-words}: gender, mobility, transportation planning, origin-destination survey, Metropolitan Area of São Paulo
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% resumo em francês
%\begin{resumo}[Résumé]
% \begin{otherlanguage*}{french}
%    Il s'agit d'un résumé en français.
%
%   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}

% resumo em espanhol
%\begin{resumo}[Resumen]
% \begin{otherl/anguage*}{spanish}
%   Este es el resumen en español.
%
%   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de quadros
% ---
\pdfbookmark[0]{\listofquadrosname}{loq}
\listofquadros*
\cleardoublepage
% ---
% ---

% inserir lista de graficos
% ---
\pdfbookmark[0]{\listofgraficosname}{lofg}
\listofgraficos*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---


% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
%% ---
\begin{siglas}
  \item[BDU] Banco de Dados Unificado
  \item[CET] Companhia de Engenharia de Tráfego
  \item[FGV] Fundação Getúlio Vargas  
  \item[IBGE] Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística
  \item[IPVA] Imposto sobre a Propriedade de Veículos Automotores  
  \item[Metrô-SP] Companhia do Metropolitano de São Paulo
  \item[OD-1977] Pesquisa Origem Destino do Metrô-SP de 1977
  \item[OD-1987] Pesquisa Origem Destino do Metrô-SP de 1987
  \item[OD-1997] Pesquisa Origem Destino do Metrô-SP de 1997
  \item[OD-2007] Pesquisa Origem Destino do Metrô-SP de 2007
  \item[ONU] Organização das Nações Unidas
  \item[PIB] Produto Interno Bruto
  \item[RMSP] Região Metropolitana de São Paulo
  \item[UCOD] Unidade de Correspondência entre Zonas Origem-Destino
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
%% ---
%\begin{simbolos}
%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\include{textos/introducao}
% ----------------------------------------------------------
% Capitulo de Revisão de Literatura
% ---
\include{textos/revisao-literatura}
% ----------------------------------------------------------
% Capitulo de Métodos
% ---
\include{textos/metodo}
% ----------------------------------------------------------
% Capitulo de Caracterização da Pesquisa OD
% ---
\include{textos/pesquisa-od}
% ----------------------------------------------------------
% Capitulo de Tratamento dos Dados
% ---
\include{textos/tratamento-dados}
% ----------------------------------------------------------
% Capitulo das Analises Realizadas
% ---
\include{textos/analises-realizadas}
% ----------------------------------------------------------
% Capitulo de Considerações Finais
% ---
\include{textos/conclusoes-proximos-passos}
% ---
% ----------------------------------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\phantompart

% ---
% Conclusão (outro exemplo de capítulo sem numeração e presente no sumário)
% ---
%\chapter*[Conclusão]{Conclusão}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{dissertacao}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
%\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
%\partapendices
% ----------------------------------------------------------
%\include{textos/apendices/apendice}
% ----------------------------------------------------------
%\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
\partanexos

% ---
\include{anexos/anexos}
% ---
%% ---

\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------
%\listoftodos
\end{document}
